國泰收購快運 亞洲廉航崛起

不少香港人對香港快運（HK Express）又愛又恨：愛其航點多、價錢平，覆蓋到傳統航空公司還未染指的冷門城市，尤其在日本的航點即將增達12個，其中約一半是獨家直航公司經營，方便一年返幾次「鄉下」的日本迷；恨的是服務與經營狀況不穩，買飛時好驚飛唔成。國泰終於落實以49.3億港元收購香港快運，進軍廉航業務，究竟會令香港的航空業以及廉航版圖有何改變？在年底完成交易期限前下結論，確是言之尚早，但發展廉航市場，似乎已是整個亞洲的大趨勢。

香港慢人一步！子公司模式早盛行
亞洲的廉航確是比歐美遲起步，但近幾年發展卻十分迅速。不少地區的大型傳統航空公司都以子公司模式經營廉航品牌，如新加坡航空的酷航、全日空的樂桃及香草航空、韓亞的釜山、首爾航空等等，這樣的模式結合了傳統航空的資源與廉航的靈活性，對航空公司及旅客都是有益的做法。國泰雖然慢人一步，但終於開始正視廉航機位的需求（曾經有傳以港龍作為廉航品牌），若成功完成收購，香港快運將成為其全資附屬公司並繼續獨立運作，據說希望做到兩者營運模式能相輔相成，延伸航班的接駁力及競爭力。

香港廉航史 點只快運一家？
至今紮根香港的廉航只得香港快運一家，而且在短短成立5年內，發展出不錯規模，證明香港人出外旅行須求殷切。但是香港着實曾有其他廉航想大展拳腳，大家還記得以$1,000單程飛倫敦的甘泉航空嗎？當年的甘泉，以近似現時廉航的經營模式（例如將來回機票拆開售賣、自費服務選項等），經營來往香港至倫敦及香港至溫哥華兩條長途航線，後來因客量不足虧本10億而結業。另外捷星（Jetstar）也有意在香港插旗，開設以香港為基地的捷星香港，但因為背後主要投資者為中國東方航空及澳洲航空，不符合《基本法》規定，加上當時國泰航空及香港航空提出反對，最終不獲發牌。

廉航新增長線航班
為了達到最高的成本效益，廉航一般航線均為4小時之內，但因為近年有新的慳油機種面世，不少廉航加入了長線航班，為旅客增加不少外遊選擇。例如酷航的新加坡至雅典和柏林的航線，亞洲航空更有專門營運中長線航班的品牌Air Asia X，提供吉隆坡至大阪至檀香山、以及吉隆坡飛往澳洲各城市的航班。

重整迎戰新世代
近年亞洲區廉航市場發展何止一日千里，新航空公司、新航線、新服務相繼成立，競爭者越來越多，對旅客來說是件好事，意味選擇更多、價錢亦會更有吸引力。除了香港人最貼身的國泰收購快運之外，不少廉航亦在重整架構，務求提供更專注、更具效益的服務，像香港人非常熟悉的樂桃航空及香草航空，就即將於10月合併為樂桃。而日本航空亦剛宣佈加入戰線，新開廉航品牌ZIPAIR將於來年夏天登場，成為日本首間中長線廉航航空公司，暫時宣佈有東京成田機場飛曼谷及首爾的航線。